#МАДвСИИ 

Установил StatSoft_STATISTICA_10.0.1011_MR1_RUSSIAN от преподавателя. Внутри Readme.txt с гайдом по установке.


## Импорт матриц из Mathcad

В старом Mathcad:
1. В Mathcad нужно преобразовать формат чисел с $1*10^{-3}$ до $0.001$
2. В Mathcad ПКМ по матрице > Select all, ПКМ > Copy selection.
3. В Statistica ПКМ > paste

Лучше сохранить результаты перед преобразованиями.

В новом Mathcad я хз как. Но можно через Excel - просто CTRL + C, CTRL + V. 


## Основные статистики. Описательные статистики

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116234713.png"/>

![[Pasted image 20240116234713.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116234719.png"/>

![[Pasted image 20240116234719.png]]

Статистические параметры, которые ставит Строганов:

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116234729.png"/>

![[Pasted image 20240116234729.png]]


## Корреляционная матрица

Не путать с ковариационной (дисперсионной) матрицей!

На шапке: Анализ > Основные статистики и таблицы > Парные и частные корреляции, ОК

В этом окне есть выбор: квадратная матрица или прямоугольная матрица. Во втором случае можно выбрать для каких пар будут рассчитываться коэффициенты корреляции.  

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172700.png"/>
![[Pasted image 20240108172700.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172830.png"/>
![[Pasted image 20240108172830.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108173008.png"/>
![[Pasted image 20240108173008.png]]

Интерпретация значений коэффициента корреляции:
1.   до 0,2 - очень слабая
2.   до 0,5 - слабая
3.   до 0,7 - средняя
4.   до 0,9 - высокая
5.   свыше 0,9 - очень высокая корреляция

### График простой регрессии. Диаграмма рассеяния с пунктирными линиями

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117173152.png"/>

![[Pasted image 20240117173152.png]]

Выбираем Х и зависимую от него переменную Y:

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117173215.png"/>

![[Pasted image 20240117173215.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117173229.png"/>

![[Pasted image 20240117173229.png]]


## Гистограмма ошибок прогноза (модели)

Графика > 2М графики > Гистограммы или Графика > Гистограммы.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108171552.png"/>

![[Pasted image 20240108171552.png]]

Выбираем переменные (столбцы), ОК.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108171805.png"/>

![[Pasted image 20240108171805.png]]

Тип графика - составной
Интервалы - целые, авто

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172048.png"/>

![[Pasted image 20240108172048.png]]

Получаем

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108172200.png"/>

![[Pasted image 20240108172200.png]]

Сразу вопрос: какой прогноз лучше? Ответ - тот, который уже. Синий явно лучше. Идеальный прогноз - один столбец в нуле.


## Простая регрессия

Тут все так же как в пункте [[#Корреляционная матрица]], но ткнуть надо на "2М рассеяния" или "2D Scatterplot"

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108230301.png"/>

![[Pasted image 20240108230301.png]]

Полученный график называется диаграммой рассеяния (scatter plot).

Если переменные в датасете не коррелируют, то получится что-то типа

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108230343.png"/>

![[Pasted image 20240108230343.png]]

Если есть корреляция, будет:

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240108230654.png"/>

![[Pasted image 20240108230654.png]]

Сверху указан параметр r. Это коэффициент корреляции. В первом случае он около 0, во втором - 0,81.


## Множественная регрессия

![[Pasted image 20240116222654.png]]

Можно построить только 3D-график. Построю X(Фактор1, Фактор2)

![[Pasted image 20240116223123.png]]

![[Pasted image 20240116223320.png]]

Результат - такая плоскость. Снизу есть тонкие ползунки для вращения.

![[Pasted image 20240116223429.png]]

Сверху указано уравнение регрессии.


## Нелинейная регрессия (квадратичная)

См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 6/Семинар 6|Семинар 6]].

STATISTICA справляется только с нелинейными функциями аддитивного вида. На другие у нее не рассчитан интерфейс.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117193910.png"/>

![[Pasted image 20240117193910.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117194534.png"/>

![[Pasted image 20240117194534.png]]

Выбираем квадратичную регрессию. $x^1$ и свободный член всегда присутствуют в моделях в STATISTICA. Тут мы говорим, что в наше уравнение нужно добавить конструкцию $+cx^2$.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117194820.png"/>

![[Pasted image 20240117194820.png]]

#### Ошибка "Выбранные переменные не содержат дисперсию"

Возникает, если у переменной Х всего 2 значения. Должно быть хотя бы 3.
Может возникнуть ошибка: "Выбранные переменные не содержат дисперсию". Что делать - ХЗ. Выберете другие переменные.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117203730.png"/>

![[Pasted image 20240117203730.png]]

Читается так. Зависимая переменная $Y$ зависит от переменной $X_1$ и переменной $X_1^2$.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117204208.png"/>

![[Pasted image 20240117204208.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117204236.png"/>

![[Pasted image 20240117204236.png]]

И вот мы видим коэффициенты уравнения в колонке "B".


## Факторный анализ

См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 5/Семинар 5|Семинар 5]].

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116195308.png"/>

![[Pasted image 20240116195308.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116195831.png"/>

![[Pasted image 20240116195831.png]]

Тут можно анализировать либо сами **данные**, либо их **корреляционную матрицу**. Во втором случае будет анализ как бы сжатых данных.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116195935.png"/>

![[Pasted image 20240116195935.png]]

**Максимальное количество факторов** меньше либо равно числу переменных. Ситуация, где число факторов равно числу переменных, может быть, когда все переменные независимы.

Этот параметр нужен для ситуаций, когда в датасете большое число переменных. Если есть 50 переменных, тогда 10 из них наверняка дают 90+% процентов всей информации о данных.

**Уровень отсечки значимости**. Подписан как "Минимальное соб. знач." 0 означает, что ничего (?) не отсекаем.

### Таблица собственных значений

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116200411.png"/>

![[Pasted image 20240116200411.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116200457.png"/>

![[Pasted image 20240116200457.png]]

Высокие значения в колонке "Коммулятивн." означает, что два первых фактора дают уже 54.8% всей информации.

В колонке "% общей дисперс." указан процент информативности данной переменной.

### График собственных значений

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116202022.png"/>

![[Pasted image 20240116202022.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116201806.png"/>

![[Pasted image 20240116201806.png]]

### Таблица факторных нагрузок

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116202323.png"/>

![[Pasted image 20240116202323.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116202400.png"/>

![[Pasted image 20240116202400.png]]

Это таблица корреляций для факторов и переменных. Тут сказано, что первый фактор коррелирует с переменной Х3 и немного - с переменными Х2, Х4, Х5, Х6, второй фактор коррелирует с переменной Х1 и чуть чуть коррелирует с переменными Х4, Х5, Х6 и т.д.

Она подписана меткой "Без вращ.". Дело в том, что матрица корреляции с переменными тут - это геометрическое вращение. Теоретически можно найти такие ортогональные главные компоненты (такой поворот), что коэффициенты корреляции всех статистически значимых параметров (выделенные красным) были бы равны 1, а все незначимые - 0.

### Сохранение наиболее значимых факторов

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116203400.png"/>

![[Pasted image 20240116203400.png]]

Выбираем все переменные.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116203441.png"/>

![[Pasted image 20240116203441.png]]

Получаем таблицу:

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240116203501.png"/>

![[Pasted image 20240116203501.png]]

Фактор1 самый значимый. Фактор2 менее значимый, чем Фактор1, Фактор3 - менее значимый, чем Фактор2 и т.д.

Далее по ФАКТОРам можно построить модели множественной регрессии [[#Множественная регрессия]] Х1(Фактор1, Фактор2), Х2(Фактор1, Фактор2), Х3(Фактор1, Фактор2), Х4(Фактор1, Фактор2), Х5(Фактор1, Фактор2), Х6(Фактор1, Фактор2).

## Кластерный анализ

См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 5/Семинар 5|Семинар 5]].

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117005605.png"/>

![[Pasted image 20240117005605.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117005625.png"/>

![[Pasted image 20240117005625.png]]

Далее нужно указать, сколько кластеров мы хотим получить, и то, по чему нужно проводить кластеризацию - по строкам.

Если не указывать число кластеров, то абсолютным решением задачи кластеризации будет такое количество кластеров, сколько объектов в датасете, т.е. все кластеры будут содержать ровно один элемент. Так получается, потому что при получении классической кластеризации максимизируются связность внутри кластера и удаленность между кластерами. Поэтому нужно ограничивать параметры кластеризации, например, числом кластеров.

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117010311.png"/>

![[Pasted image 20240117010311.png]]

### Визуализация кластеров

Визуализацию можно получить, просто построив диаграмму рассеяния: 3Д-диаграммы > диаграмма рассеяния, Пер1, Пер2, Пер3.

### График средних

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117010501.png"/>

![[Pasted image 20240117010501.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117010523.png"/>

![[Pasted image 20240117010523.png]]

Это средние значения кластеров. Случай, где 4 кластера, 3 параметра. Координаты центров близки к точкам (0..5...0). Так мы сгенерировали датасет в [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 5/Семинар 5#Кластерный анализ|семинаре 5]].

### Расстояния между кластерами

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117010734.png"/>

![[Pasted image 20240117010734.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117011012.png"/>

![[Pasted image 20240117011012.png]]

### Дисперсионный анализ кластеров

Дисперсия оценки переменных

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117011150.png"/>

![[Pasted image 20240117011150.png]]

### Описательные статистики

Генерируются для каждого кластера

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117011502.png"/>

![[Pasted image 20240117011502.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117011550.png"/>

![[Pasted image 20240117011550.png]]

Тоже  близки к точкам (0..5...0). Потому что так сгенерировали в [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 5/Семинар 5#Кластерный анализ|семинаре 5]].

### Точная оценка. Элементы кластеров и расстояния

Это вкладка "Дополнительно"

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117011646.png"/>

![[Pasted image 20240117011646.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117011847.png"/>

![[Pasted image 20240117011847.png]]

Тут мы увидим конкретные точки, которые попали в тот или иной кластер. Датасет состоял из 80-ти элементов, сгенерированных группами по 20 вокруг 4-х кластеров. Соответственно, число точек в каждом кластере будет около 20.

### Сохранить классификацию и расстояния

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117012021.png"/>

![[Pasted image 20240117012021.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117012116.png"/>

![[Pasted image 20240117012116.png]]

Получаем датасет с исходными точками и информацией о кластере, к которому они определены.


## Дискриминантный анализ

См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 5/Семинар 5|Семинар 5]].

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117013832.png"/>

![[Pasted image 20240117013832.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117013931.png"/>

![[Pasted image 20240117013931.png]]

Наиболее интересный метод - вот этот, результирующий вариант с дискриминантными функциями. 

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117014216.png"/>

![[Pasted image 20240117014216.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117014345.png"/>

![[Pasted image 20240117014345.png]]

STATISTICA находит дискриминационные функции.

Тут мы видим, к какому классу определились элементы с пропусками. Пропуск - это прочерк в "наблюдаемом классе". Тот класс, к которому они определены находится в колонке 1.

Интересно, что если наблюдаемый класс задан (не прочерк), то класс, к которому алгоритм определил точку может быть другим, т.к. модель сначала обучается, а потом делает предсказание в т.ч. для тех точек, на которых она обучалась, поэтому могут быть такие несоответствия.

Коэффициенты сверху указывают на достоверность результата дискриминационной функции. В столбце "1" находится наиболее достоверный для данной точки вариант.


## Сравнение планов регрессии

См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 6/Семинар 6|Семинар 6]].

Тут сравнивается 3 плана простой регрессии. Y1(X1), Y2(X2), Y3(X3). В STATISTICA они называются Пер4 от Пер1, Пер5 от Пер2, Пер6 от Пер3 соответственно.

### График простой регрессии. Диаграмма рассеяния

На шапке окна: Графика > Диаграммы рассеяния

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117172536.png"/>

![[Pasted image 20240117172536.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117172501.png"/>

![[Pasted image 20240117172501.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117172649.png"/>

![[Pasted image 20240117172649.png]]

Сверху указано уравнение аппроксимирующей прямой. 

Еще можно построить так [[#График простой регрессии. Диаграмма рассеяния с пунктирными линиями]].
**Этот способ лучше**. Сверху виден коэффициент корреляции r. Чем он больше, тем план лучше.

### Сравнение планов через гистограммы

Ход построения см. [[#Гистограмма ошибок прогноза (модели)]].

### Оценка дисперсионной матрицы

Построить в STATISTICA нельзя. Строганов сам обосрался на семинаре, и в итоге, построил в Mathcad. См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 6/Семинар 6|Семинар 6]].


## Генерация трехуровневого плана. Планирование экспериментов

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117214411.png"/>

![[Pasted image 20240117214411.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117214504.png"/>

![[Pasted image 20240117214504.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117214603.png"/>

![[Pasted image 20240117214603.png]]

3 фактора.

### Матрица плана

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117214647.png"/>

![[Pasted image 20240117214647.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117214702.png"/>

![[Pasted image 20240117214702.png]]

ПКМ по таблице > Ячейки (Cells) > Формат. Тут можно порезать лишние нули.

### Анализ плана

Используется после того, как мы получили колонку Y при данном значении плана. См. [[МАДвСИИ (Многомерный анализ данных в системах искусственного интеллекта)/Семинары/Семинар 6/Семинар 6#Генерация трехуровневого плана. Планирование экспериментов|Семинар 6]].

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117220927.png"/>

![[Pasted image 20240117220927.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117214603.png"/>

![[Pasted image 20240117214603.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117220602.png"/>

![[Pasted image 20240117220602.png]]

Зависимая переменная - Y. Независимые аргументы - X1 и X2. Блоковая... какие-то табели повторов...

В этом модуле есть различные варианты визуализации. Например, прогнозные оценки.
Есть преобразование Бокса-Кокса... У меня все.

#### Карта Парето-эффектов (Парето-диаграмма)

Парето-диаграмма является наиболее эффективной оценкой плана (?)

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221112.png"/>

![[Pasted image 20240117221112.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221154.png"/>

![[Pasted image 20240117221154.png]]

В этой ситуации для этой квадратичной формы преобладают квадраты X1 и X2. Это означает, что мы находимся в окрестностях минимума функции. Линейная составляющая отсутствует.

#### Поверхность

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221404.png"/>

![[Pasted image 20240117221404.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221412.png"/>

![[Pasted image 20240117221412.png]]

#### График прогнозных оценок

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221745.png"/>

![[Pasted image 20240117221745.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221836.png"/>

![[Pasted image 20240117221836.png]]

### Гистограмма остатков

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117221947.png"/>

![[Pasted image 20240117221947.png]]

<img src="https://gitlab.com/Denactive/iu5-1-semester-master/-/raw/main/МАДвСИИ%20(Многомерный%20анализ%20данных%20в%20системах%20искусственного%20интеллекта)/assets/Pasted image 20240117222001.png"/>

![[Pasted image 20240117222001.png]]
